\chapter{\textbf{PENGUJIAN DAN HASIL}}

\section{Pengujian}
\subsection{Pengujian Metode}
\paragraph{}Metode Regresi Linier Berganda pada penelitian ini digunakan untuk:
\begin{enumerate}
    \item Membuat persamaan matematika regresi berganda yang nantinya dapat diterapkan pada alat.
    \item Menguji hubungan antara variabel X1 dengan variabel dependen Y.
    \item Menguji hubungan antara variabel X2 dengan variabel dependen Y.
    \item Menguji seluruh variabel independen terhadap variabel dependen.
    \item Mengukur besarnya konstribusi seluruh variabel independen terhadap variabel dependen.
\end{enumerate}
\paragraph{}Pengujian metode Regresi Linier Berganda menggunakan bantuan aplikasi MS Excel. Data eksperimen yang telah diperoleh, tabel \ref{eksper}, dimasukkan ke dalam Excel. Dengan menggunakan menu Data Analysis, akan memunculkan pilihan regresi. Memasukkan nilai dependennya, dan indendennya, MS Excel akan memproses hasil dari regresi data tersebut. 
    \begin{table}[]
	\centering
	\caption{Tabel Data Eksperimen}
	\label{eksper}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{No} & \textbf{X1(ml)} & \textbf{X2(ml)} & \textbf{Y(ppm)} \\ \hline
1           & 300             & 75              & 645             \\ \hline
2           & 400             & 100             & 699             \\ \hline
3           & 250             & 190             & 1040            \\ \hline
4           & 450             & 190             & 847             \\ \hline
5           & 200             & 50              & 654             \\ \hline
6           & 250             & 100             & 801             \\ \hline
7           & 350             & 190             & 961             \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Pengujian Alat}
\paragraph{}Pada proses pengujian alat, terlebih dahulu komponen-komponen dari prototipe dirakit terlebih dahulu. Setiap kabel dihubungkan dengan pin-pin yang terdapat pada arduino sesuai dengan perancangan yang telah ditentukan. Setelah proses perakitan, arduino diberi \textit{skript program} melalui \textit{software} Arduino IDE. Alat kemudian masuk kedalam proses pengujian. 
Pengujian alat ini dilakukan dengan melakukan uji coba menggunakan air mineral dan air perasan jeruk. \par 
Pengujian ini dilakukan dengan beberapa kali percobaan, guna untuk mendapatkan kadar elektrolit yang sesuai. Percobaan dilakukan dengan mengganti-ganti angka delay pada \textit{skript software} Arduino IDE. Setiap percobaan yang dilakukan, hasil campuran air mineral dengan air perasan jeruk diuji dengan TDS Meter. \par 
Cara kerja dari alat ini yaitu; Ketika tombol ditekan oleh user, rotor akan menyala dan akan membuat kipas pada rotor berputar. Perputaran kipas inilah yang membuat air mengalir kedalam pipa. Begitu pula dengan pompa peristaltik, pompa peristaltik akan menyedot air perasan jeruk dari wadah kemudian akan meyalurkannya kedalam gelas.

    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.9\textwidth]
    		{figures/skematik.PNG}}
    		\caption{Skematik Kabel Prototype}
    		\label{skema}
	\end{figure}
\pagebreak
\section{Hasil}
\subsection{Hasil Pengujian Metode}
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
    		{figures/hasil.PNG}}
    		\caption{Hasil Pengujian Data Eksperimen}
    		\label{hasil}
	\end{figure}
\paragraph{}Hasil pengujian metode regresi linier berganda menggunakan MS Excel, dapat dilihat pada gambar \ref{hasil}.
\subsubsection{Membuat Persamaan Regresi}
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
    		{figures/koefisien.PNG}}
    		\caption{Tabel \textit{Coefficients}}
    		\label{koef}
	\end{figure}
\paragraph{}Setelah mendapatkan hasil regresi pada MS Excel, untuk membuat persamaan regresi, harus melihat gambar tabel \textit{coefficients}. Dalam tabel tersebut kolom \textit{Coefficients} yang digunakan untuk membuat persamaan regresi. 
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.70\textwidth]
    		{figures/rumus.PNG}}
    		\caption{Rumus Regresi Linier Berganda}
    		\label{rumus}
	\end{figure}

\paragraph{}Dengan memasukkan angka yang ada pada kolom \textit{Coefficients} kedalam rumus regresi linier, gambar \ref{rumus}. Diperoleh konstanta (a) adalah 687,96. koefisien b1 adalah -0,78. Koefisien b2 adalah 2,84. Sehingga rumus regresi yang didapat menjadi seperti pada gambar \ref{rumusfinal}
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.7\textwidth]
    		{figures/rumusfinal.PNG}}
    		\caption{Persamaan Baru Regresi Linier Berganda}
    		\label{rumusfinal}
	\end{figure}

\subsubsection{Hubungan Variabel X1 dan Y}
\paragraph{}Melihat pada gambar \ref{koef}, untuk mengetahui ada tidaknya hubungan antara variabel X1 dan Y perlu memperhatikan kolom paling kanan yaitu \textit{P-value}. Jika nilai dari \textit{P-value} lebih kecil dari nilai 0,05 maka terdapat pengaruh antara variabel X1 dan Y. Pada tabel, nilai \textit{P-value} dari variabel X1 adalah 0,008819 yang nilainya lebih kecil daripada 0,05. Hal ini membuktikan bahwa terdapat pengaruh antara variabel X1 dan Y.

\subsubsection{Hubungan Variabel X2 dan Y}
\paragraph{}Sama halnya dengan mencari hubungan variabel X1 dan Y, variabel X2 pun dilakukan dengan cara yang sama. Apabila nilai dari \textit{P-value} lebih kecil dari 0,05, maka terdapat pengaruh antara variabel X2 dan Y. Pada tabel, nilai \textit{P-value} dari variabel X2 adalah 0,000301 yang nilainya lebih kecil daripada 0,05. Hal ini membuktikan bahwa terdapat pengaruh antara variabel X2 dan Y.

\subsubsection{Hubungan Bersama Variabel X1 dan X2 Terhadap Y}
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
    		{figures/annova.PNG}}
    		\caption{Tabel ANNOVA}
    		\label{annova}
	\end{figure}
\paragraph{}Untuk mengetahui hubungan bersama variabel X1 dan X2 terhadap Y, harus memperhatikan gambar tabel \ref{annova}. Hampir sama caranya dengan mencari hubungan antar variabel, untuk mencari hubungan bersama ini melihat kolom \textit{Significance F}. Jika nilai dari kolom \textit{Significance F} kurang dari 0,05, maka terdapat pengaruh bersama variabel X1 dan X2 terhadap Y. Nilai \textit{Significance F} pada tabel adalah 0,00078464, yang nilainya lebih kecil dari 0,05. Berarti terdapat hubungan bersama antara variabel X1 dan X2 terhadap Y.

\subsubsection{Konstribusi Variabel Independen Terhadap Variabel Dependen}
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.5\textwidth]
    		{figures/summary.PNG}}
    		\caption{Tabel \textit{Summary Output}}
    		\label{summary}
	\end{figure}
\paragraph{}Besarnya konstribusi variabel independen terhadap variabel dependen biasanya dinyatakan dalam pernsentase. Nilai besarnya konstribusi dapat dilihat pada tabel \textit{Summary Output}. Pada gambar \ref{summary}, konstribusi variabel dinyatakan dengan besarnya \textit{R Square} yang dijadikan persentasi. Dalam hal ini berarti konstribusi variabel independen terhadap variabel dependen sebesar 97,2 persen.
\pagebreak
\subsection{Hasil Pengujian Alat}
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.3\textwidth]
    		{figures/70.jpg}}
    		\caption{Hasil Keluaran Pompa Peristaltik}
    		\label{70}
	\end{figure}
	
\paragraph{}Hasil dari pengujian alat dari pengujian yang dilakukan, alat dapat bekerja dengan baik. Gambar \ref{70} menunjukkan bahwa pompa peristaltik dapat memompa air perasan jeruk sebanyak 70 ml. Kemudian ditambah dengan pompa air yang dapat memompa air mineral sebanyak 300 ml dalam waktu 10 detik.
    \begin{figure}[ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.3\textwidth]
    		{figures/300.jpg}}
    		\caption{Hasil Akhir Minuman}
    		\label{300}
	\end{figure}
	
\paragraph{}Setelah alat selesai bekerja, minuman yang sudah dibuat kemudian dites menggunakan TDS Meter. Hasil TDS Meter menunjukkan angka 654 PPM. Sehingga setiap kali alat tersebut membuat minuman, kandungan elektrolit yang terdapat pada minuman tersebut sebesar 654 PPM.

    \begin{figure}[!ht]
    		\centerline{\includegraphics[width=0.3\textwidth]
    		{figures/tds.jpg}}
    		\caption{Pembacaan Kandungan Elektrolit Pada TDS Meter}
    		\label{tds}
	\end{figure}